# üìò –¢–∞–±–ª–∏—Ü–∞ –∏–Ω—Ç–µ–≥—Ä–∞–ª–æ–≤ —Å –≤—ã—Ä–∞–∂–µ–Ω–∏—è–º–∏ –≤–∏–¥–∞ \(x^2 \pm a^2\)

## 1Ô∏è‚É£ –ë–∞–∑–æ–≤—ã–µ —Ä–∞—Ü–∏–æ–Ω–∞–ª—å–Ω—ã–µ
| –ò–Ω—Ç–µ–≥—Ä–∞–ª | –†–µ–∑—É–ª—å—Ç–∞—Ç |
|---|---|
| \(\displaystyle \int \frac{dx}{x^2+a^2}\) | \(\displaystyle \frac{1}{a}\arctan\!\frac{x}{a}+C\) |
| \(\displaystyle \int \frac{dx}{x^2-a^2}\) | \(\displaystyle \frac{1}{2a}\ln\!\left|\frac{x-a}{x+a}\right|+C\) |
| \(\displaystyle \int \frac{dx}{a^2-x^2}\) | \(\displaystyle \frac{1}{2a}\ln\!\left|\frac{a+x}{a-x}\right|+C=\frac{1}{a}\operatorname{artanh}\!\frac{x}{a}+C\) |
| \(\displaystyle \int \frac{x\,dx}{x^2+a^2}\) | \(\displaystyle \tfrac12\ln(x^2+a^2)+C\) |
| \(\displaystyle \int \frac{x\,dx}{x^2-a^2}\) | \(\displaystyle \tfrac12\ln|x^2-a^2|+C\) |
| \(\displaystyle \int \frac{x\,dx}{a^2-x^2}\) | \(\displaystyle -\tfrac12\ln|a^2-x^2|+C\) |

---

## 2Ô∏è‚É£ –° –∫–≤–∞–¥—Ä–∞—Ç–Ω—ã–º–∏ –∫–æ—Ä–Ω—è–º–∏
| –ò–Ω—Ç–µ–≥—Ä–∞–ª | –†–µ–∑—É–ª—å—Ç–∞—Ç |
|---|---|
| \(\displaystyle \int \frac{dx}{\sqrt{x^2+a^2}}\) | \(\displaystyle \operatorname{arsinh}\!\frac{x}{a}+C=\ln\!\left|x+\sqrt{x^2+a^2}\right|+C\) |
| \(\displaystyle \int \frac{dx}{\sqrt{a^2-x^2}}\) | \(\displaystyle \arcsin\!\frac{x}{a}+C\quad(|x|<a)\) |
| \(\displaystyle \int \frac{dx}{\sqrt{x^2-a^2}}\) | \(\displaystyle \operatorname{arcosh}\!\frac{|x|}{a}+C=\ln\!\left|x+\sqrt{x^2-a^2}\right|+C\quad(|x|>a)\) |
| \(\displaystyle \int \frac{x\,dx}{\sqrt{x^2+a^2}}\) | \(\displaystyle \sqrt{x^2+a^2}+C\) |
| \(\displaystyle \int \frac{x\,dx}{\sqrt{a^2-x^2}}\) | \(\displaystyle -\sqrt{a^2-x^2}+C\) |
| \(\displaystyle \int \frac{x\,dx}{\sqrt{x^2-a^2}}\) | \(\displaystyle \sqrt{x^2-a^2}+C\) |

---

## 3Ô∏è‚É£ –°—Ç–µ–ø–µ–Ω–∏ –∑–Ω–∞–º–µ–Ω–∞—Ç–µ–ª—è \((x^2+a^2)^n\)
| –ò–Ω—Ç–µ–≥—Ä–∞–ª | –†–µ–∑—É–ª—å—Ç–∞—Ç |
|---|---|
| \(\displaystyle \int \frac{dx}{(x^2+a^2)^2}\) | \(\displaystyle \frac{x}{2a^2(x^2+a^2)}+\frac{1}{2a^3}\arctan\!\frac{x}{a}+C\) |
| \(\displaystyle \int \frac{x\,dx}{(x^2+a^2)^2}\) | \(\displaystyle -\frac{1}{2(x^2+a^2)}+C\) |
| \(\displaystyle \int \frac{dx}{(x^2+a^2)^n}\) | –†–µ–∫—É—Ä—Ä–µ–Ω—Ç–Ω–∞—è —Ñ–æ—Ä–º—É–ª–∞: \(\displaystyle I_n=\int\frac{dx}{(x^2+a^2)^n}=\frac{x}{2(n-1)a^2(x^2+a^2)^{n-1}}+\frac{2n-3}{2(n-1)a^2}I_{n-1}\), \(n\ge2\) |
| \(\displaystyle \int \frac{x\,dx}{(x^2+a^2)^n}\) | \(\displaystyle -\frac{1}{2(n-1)(x^2+a^2)^{n-1}}+C,\quad n\ge2\) |

---

## 4Ô∏è‚É£ –°—Ç–µ–ø–µ–Ω–∏ –∑–Ω–∞–º–µ–Ω–∞—Ç–µ–ª—è \((x^2-a^2)^n\)
| –ò–Ω—Ç–µ–≥—Ä–∞–ª | –†–µ–∑—É–ª—å—Ç–∞—Ç |
|---|---|
| \(\displaystyle \int \frac{dx}{(x^2-a^2)^2}\) | \(\displaystyle \frac{x}{2a^2(x^2-a^2)}+\frac{1}{4a^3}\ln\!\left|\frac{x-a}{x+a}\right|+C\) |
| \(\displaystyle \int \frac{x\,dx}{(x^2-a^2)^2}\) | \(\displaystyle -\frac{1}{2(x^2-a^2)}+C\) |
| \(\displaystyle \int \frac{dx}{(x^2-a^2)^n}\) | –†–µ–∫—É—Ä—Ä–µ–Ω—Ç–Ω–∞—è: \(\displaystyle J_n=\frac{x}{2(n-1)a^2(x^2-a^2)^{n-1}}+\frac{2n-3}{2(n-1)a^2}J_{n-1},\quad n\ge2\) |

---

## 5Ô∏è‚É£ ¬´–°–º–µ—à–∞–Ω–Ω—ã–µ¬ª –≤–∏–¥—ã
| –ò–Ω—Ç–µ–≥—Ä–∞–ª | –†–µ–∑—É–ª—å—Ç–∞—Ç |
|---|---|
| \(\displaystyle \int \frac{dx}{(x^2+a^2)(x^2+b^2)}\) | \(\displaystyle \frac{1}{b^2-a^2}\!\left(\frac{1}{a}\arctan\!\frac{x}{a}-\frac{1}{b}\arctan\!\frac{x}{b}\right)+C\) |
| \(\displaystyle \int \frac{dx}{(x^2-a^2)(x^2-b^2)}\) | \(\displaystyle \frac{1}{a^2-b^2}\!\left(\frac{1}{2a}\ln\!\left|\frac{x-a}{x+a}\right|-\frac{1}{2b}\ln\!\left|\frac{x-b}{x+b}\right|\right)+C\) |
| \(\displaystyle \int \frac{dx}{(x^2+a^2)(x^2-b^2)}\) | –†–∞–∑–ª–æ–∂–∏—Ç—å –Ω–∞ –î–î: \(\displaystyle \frac{A}{x^2+a^2}+\frac{B}{x^2-b^2}\), –∑–∞—Ç–µ–º –∞—Ä–∫—Ç–∞–Ω/–ª–æ–≥–∞—Ä–∏—Ñ–º (–∫–æ—ç—Ñ—Ñ–∏—Ü–∏–µ–Ω—Ç—ã \(A,B\) –ø–æ \(a,b\)) |

---

## 6Ô∏è‚É£ –ü—Ä–∏–≤–µ–¥–µ–Ω–∏–µ –∫–≤–∞–¥—Ä–∞—Ç–Ω–æ–≥–æ —Ç—Ä—ë—Ö—á–ª–µ–Ω–∞
–î–ª—è \(\displaystyle \int \frac{dx}{ax^2+bx+c}\), \(a\ne0\):

1. –î–æ–ø–æ–ª–Ω–∏—Ç—å –¥–æ –∫–≤–∞–¥—Ä–∞—Ç–∞:  
   \[
   ax^2+bx+c=a\!\left(x+\frac{b}{2a}\right)^2 + \frac{4ac-b^2}{4a}.
   \]

2. –ü—É—Å—Ç—å \(u=x+\tfrac{b}{2a}\), \(\Delta=b^2-4ac\). –¢–æ–≥–¥–∞:

| –°–ª—É—á–∞–π | –†–µ–∑—É–ª—å—Ç–∞—Ç |
|---|---|
| \(\Delta<0\) | \(\displaystyle \int \frac{dx}{ax^2+bx+c} = \frac{1}{\sqrt{4ac-b^2}}\arctan\!\frac{2ax+b}{\sqrt{4ac-b^2}}+C\) |
| \(\Delta>0\) | \(\displaystyle \int \frac{dx}{ax^2+bx+c} = \frac{1}{\sqrt{\Delta}}\ln\!\left|\frac{2ax+b-\sqrt{\Delta}}{2ax+b+\sqrt{\Delta}}\right|+C\) |

---

## 7Ô∏è‚É£ –ü–æ–ª–µ–∑–Ω—ã–µ —Ç–æ–∂–¥–µ—Å—Ç–≤–∞
| –§–æ—Ä–º—É–ª–∞ | –ü—Ä–∏–º–µ–Ω–µ–Ω–∏–µ |
|---|---|
| \(\displaystyle \frac{1}{x^2-a^2}=\frac{1}{2a}\!\left(\frac{1}{x-a}-\frac{1}{x+a}\right)\) | –†–∞–∑–ª–æ–∂–µ–Ω–∏–µ –¥–ª—è –ª–æ–≥–∞—Ä–∏—Ñ–º–æ–≤ |
| \(\displaystyle \int \frac{P'(x)}{P(x)}dx=\ln|P(x)|+C\) | –ü—Ä–æ–≤–µ—Ä—è–π —á–∏—Å–ª–∏—Ç–µ–ª—å ‚Äî —á–∞—Å—Ç–æ —Å–æ–≤–ø–∞–¥–∞–µ—Ç —Å –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–æ–¥–Ω–æ–π –∑–Ω–∞–º–µ–Ω–∞—Ç–µ–ª—è |
| \(\displaystyle x\,dx=\tfrac12\,d(x^2)\) | –£–ø—Ä–æ—â–∞–µ—Ç –ø—Ä–∏ –Ω–µ—á—ë—Ç–Ω—ã—Ö —Å—Ç–µ–ø–µ–Ω—è—Ö –≤ —á–∏—Å–ª–∏—Ç–µ–ª–µ |
| \(\displaystyle \int \frac{dx}{a^2-x^2}=\frac{1}{a}\operatorname{artanh}\!\frac{x}{a}+C\) | –î–ª—è –≥–∏–ø–µ—Ä–±–æ–ª–∏—á–µ—Å–∫–∏—Ö –ø–æ–¥—Å—Ç–∞–Ω–æ–≤–æ–∫ |
| \(\displaystyle \operatorname{arsinh}x=\ln(x+\sqrt{x^2+1})\) | –°–≤—è–∑—å –∞—Ä–∫—Å–∏–Ω—É—Å–∞ –∏ –ª–æ–≥–∞—Ä–∏—Ñ–º–∞ |
| \(\displaystyle \operatorname{artanh}x=\tfrac12\ln\!\frac{1+x}{1-x}\) | –î–ª—è –ø–µ—Ä–µ—Ö–æ–¥–∞ –º–µ–∂–¥—É –ª–æ–≥–∞—Ä–∏—Ñ–º–æ–º –∏ –∞—Ä—Ç–∞–Ω–≥—É—Å–æ–º –≥–∏–ø–µ—Ä–±–æ–ª–∏—á–µ—Å–∫–∏–º |

---

**–ü—Ä–∏–º–µ—á–∞–Ω–∏–µ:** –≤–æ –≤—Å–µ—Ö —Ñ–æ—Ä–º—É–ª–∞—Ö \(a>0\).  
–ï—Å–ª–∏ \(a<0\), –ø–æ–¥—Å—Ç–∞–≤—å \(|a|\) –≤ –∫–æ–Ω–µ—á–Ω—ã—Ö –≤—ã—Ä–∞–∂–µ–Ω–∏—è—Ö.
